TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-03-26-15H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... Il est 13h en temps universel, 15h ici à Paris, le journal sur RFI....
Gilles Moreau Dans l'actualité, la Chine et le Honduras décident d'établir des
relations diplomatiques. Le Honduras reconnaît Pékin et Rong avec Taïwan, dont
les soutiens deviennent d'encore moins nombreux à suivre dès le début du
journal. Des élections législatives se tiennent ce dimanche à Cuba. Pas de
surprise à attendre dans ce pays dirigé sans partage par le Parti communiste,
mais c'est aussi un pays plongé dans une grave crise économique, ce qui pourrait
jouer sur le taux de participation. En France, des violences au week-end entre
manifestants et forces de l'ordre autour de réserves d'eau contestées. Elles ont
fait plusieurs blessés, et les jours de l'un d'eux à manifestants sont en
danger.... La liste des soutiens internationaux de Taïwan vient de perdre un
membre, puisque la Chine et le Honduras ont décidé d'établir des relations
diplomatiques. Le Honduras reconnaît Pékin et Rong avec Taïwan, un revers pour
Taipé qui perd encore un allié et n'est plus reconnu désormais que par 13 États
dans le monde. Les autorités taïwanaises ont réagi en accusant la Chine de faire
pression sur ses alliés pour qu'il rejoigne son camp. Anastasia Becquiot a
recueilli l'analyse d'un spécialiste Antoine Bondaz, directeur du programme
Taïwan à la Fondation pour la Recherche Stratégique. On peut comprendre que pour
de nombreux petits pays, puisque les États qui ont encore aujourd'hui des
relations diplomatiques avec Taïwan sont généralement des petits États
insulaires des Caraïbes, insulaires du Pacifique ou alors d'Amérique Centrale,
quand ils font le choix entre notamment les bénéfices économiques et
commerciaux, d'établir des relations avec Pékin plutôt que de les maintenir avec
Taïpé, le choix est généralement vite fait. Et sur ce terrain là, Taïwan n'a pas
les marges de manoeuvre aujourd'hui ou le poids politique pour tenir tête à la
Chine. Il est relativement logique pour les pays de la communauté internationale
d'avoir des relations diplomatiques avec le membre permanent, un des membres
permanents du Conseil de sécurité, la deuxième économie mondiale et une
puissance majeure sur la scène internationale. Et donc il est difficile
aujourd'hui de reprocher au Honduras ou hier aux îles Salomon ou aux îles
Kiribati d'avoir rétabli des relations diplomatiques avec la République
populaire, alors même que les démocraties occidentales l'ont fait dans les
années 60 ou dans les années 70. Antoine Bondaz avec Anastasia Becquiot. Comme
c'était à craindre la manifestation contre le projet de Grand Bassin de
rétention d'eau dans le centre-ouest de la France, cette manifestation a tourné
hier à la bataille rangée entre forces de l'ordre et manifestants. On déplore
des blessés dans les deux camps. Le pronostic vital est engagé pour l'un des
manifestants blessés et aujourd'hui tout risque n'a pas disparu puisque à
l'heure actuelle il y a toujours des rassemblements. Le chancelier Olaf Scholz
réunit sa coalition pour tenter d'apaiser des tensions croissantes entre
partenaires du gouvernement allemand. Autour de la table ce soir les libéraux du
FDP, les écologistes et les socio-démocrates. Lors des accords portent aussi
bien sur le climat que sur le financement de l'armée ou bien le budget 2024.
L'INRAE, l'Institut National pour l'Agriculture et l'Environnement, a publié
cette semaine une étude imaginant une Europe sans pesticides à l'horizon 2050 au
profit bien sûr de l'environnement et donc de la santé. Plusieurs scénarios sont
envisagés mais dans tous les cas, Jeanne Richard, pour les chercheurs, il faudra
changer tout le système. Dans son premier scénario, l'INRAE imagine des
exploitations agricoles qui s'appuient sur des innovations de pointes pour se
passer de pesticides chimiques, des capteurs pour scanner chaque plante et
surveiller l'apparition d'insectes ravageurs par exemple, un système de
production robotisé avec des drones, des satellites ou des OGM. Deuxième
scénario cette fois, une production plus variée et des agriculteurs européens
qui doivent acquérir des compétences très poussées pour contrôler l'état des
sols de leurs exploitations dans lesquelles ils inoculeraient savamment de bons
micro-organismes pour aider les plantes à mieux résister à telles ou telles
menaces. Enfin dernier scénario, des circuits courts, des productions
relocalisées et bien plus variées dans chaque ferme avec des fruits, des légumes
et des animaux d'élevage adaptés à chaque territoire, des petites parcelles, des
rotations dans les cultures ou des associations de plantes pour se protéger
mutuellement des agresseurs. Donc on le voit quel que soit le scénario, la
transition nécessitera de profonds changements et de gros investissements. Elle
est pour l'instant mal engagée, notent les chercheurs, alors que les États
membres peinent à se conformer à leur objectif actuel de réduire de moitié les
pesticides d'ici sept ans. Les Cubains ont commencé à voter pour renouveler leur
parlement, des élections en trompe-l'œil dans ce pays où le Parti communiste est
solidement installé au pouvoir. Les 470 candidats sont pour la plupart d'entre
eux membres du parti. Ils sont soumis à la ratification des électeurs, leur
nombre correspondant au nombre précis de sièges au sein de l'Assemblée nationale
du pouvoir populaire. Les résultats sont connus d'avance mais dans un pays où le
vote n'est pas obligatoire, il faudra donc surveiller le taux de participation.
Aux États-Unis, l'État du Mississippi est encore sous le choc des violentes
tornades qui ont déferlé, alors que de nouvelles intempéries sont redoutées ce
dimanche. Le bilan provisoire s'élève à 25 morts et des dizaines de blessés. Les
équipes de recherche et de secours sont à pied d'œuvre pour retrouver d'autres
victimes. C'est une tragédie, a tweeté le gouverneur de l'État évoquant des
dégâts dévastateurs. La Russie accusée par l'Ukraine d'avoir pris la Biélorussie
comme otage nucléaire, accusation portée par le secrétaire ukrainien du Conseil
de sécurité. Il ajoute que l'annonce par le président Poutine d'un déploiement
d'armes nucléaires tactiques sur le territoire de son allié est un pas vers la
déstabilisation du pays. Le président russe assure que Minsk a donné son accord
pour déployer ces armes. La Biélorussie, un pays aux portes de l'Union
européenne, est dirigé par Alexandre Lukashenko, l'allié le plus proche de
Vladimir Poutine. Actuellement se déroule le SIDA Action, opération conçue pour
soutenir la recherche et aider les personnes malades du SIDA. Après l'épisode du
Covid, c'est l'occasion de reparler d'une pandémie toujours très active. En
2021, 1,5 million de personnes ont découvert leur séropositivité et 650 000 ont
succombé. Certaines particularités du VIH donnent du fil à retordre aux
chercheurs. Écoutez à ce propos le professeur Olivier Lambotte, directeur de
recherche à l'Agence nationale de recherche sur le SIDA. Le VIH doit être
probablement un des pires cauchemards des vaccinologues. C'est compliqué parce
que le VIH a plusieurs propriétés qui le rendent particulièrement difficile. La
première des choses c'est que c'est un virus qui mute énormément. Il faut donc
faire un vaccin capable de bloquer potentiellement des milliers de veillages
différents. Ça c'est très difficile. Si vous regardez un vaccin qui marche très
bien, je ne sais pas un vaccin contre le tétanos, le tétanos c'est une bactérie
qui fabrique un poison de toxines qui est la toxine tétanique. Il n'y en a
qu'une seule, il n'y en a pas deux. Donc vous apprenez à votre système
immunitaire de reconnaître la toxine, il l'a reconnue une fois, il la
reconnaîtra tout de durant, ça marche très bien. Le VIH lui mute tout le temps.
Le deuxième problème c'est que le VIH infecte très rapidement sa cible. Or la
cible c'est justement le pivot de notre défense immunitaire. Donc vous faites
sauter le centre de commandement très rapidement, ce qui est un peu embêtant et
donc d'ailleurs on rame. Enlivier Lambotte interrogé par Valérie Cohen. Nouveau
drame de l'immigration en mer Méditerranée. Au moins 19 migrants sont morts dans
le naufrage de leur embarcation au large de la Tunisie, alors qu'ils tentaient
de gagner l'Italie. Dans ce contexte de pression migratoire, la France et
l'Italie demandent qu'un accord soit trouvé avec le Fonds monétaire
international pour soutenir l'économie de la Tunisie. Actuellement les
négociations avec le FMI sont au point mort. Israël vient de connaître une
nouvelle journée de manifestation contre la réforme du système judiciaire, d'où
l'initiative prise par le ministre de la Défense qui désire engager le dialogue.
Il propose de suspendre cette réforme pendant un mois, une proposition qui
provoque des remousses de la majorité. Deux députés du Likoud ont exprimé leur
soutien au ministre, dont les propos ont été salués par le chef de l'opposition
Yair Lapidat. Il est 15h08 ici à Paris, maintenant deux heures de moins en temps
universel. En effet nous sommes passés la nuit dernière à l'heure d'été,
l'occasion de se pencher sur ce temps universel. De quoi parle-t-on? Qu'il
décide? Et comment a-t-il été défini? Éléments de réponse avec Simon Rosé. Sur
RFI, on vous donne l'heure en temps universel, en TU. Mais c'est un abus de
langage, on devrait plutôt dire en TUK, en temps universel coordonné. L'idée
c'est que, où que vous soyez sur la planète, il y ait une heure de référence à
la seconde près. C'est nécessaire dans les domaines où cette précision est
requise, comme pour les télécommunications. Dans les faits, le temps universel
coordonné est un compromis. La définition de l'heure dépend en effet de la
rotation de la Terre, mais à l'évariable des séismes, les effets de marée de la
Lune et du Soleil peuvent la modifier à la marge. Tout cela est mesuré par le
temps universel tout court. Dans ce système, en tendance, la durée des jours
augmente très légèrement. Autrement dit, la Terre met un peu plus longtemps à
faire un tour sur elle-même. Ainsi, pour éviter d'avoir des journées de plus de
24 heures, on a mis au point le temps universel coordonné. C'est le temps
universel auquel on ajoute régulièrement une seconde pour rattraper le décalage
avec la rotation de notre planète. C'est celui qu'on vous donne lorsque vous
entendez un top horaire sur notre antenne. Simon Rosé, enfin, on ténisse
actuellement le tournoi de Miami, avec parmi les derniers résultats les
performances de deux joueurs français, Quentin Alice, qui a sorti l'Australien
Alex de Minors, et Grégoire Barreir, qui lui a dominé le britannique Camerone
Norrie. Très bonne journée sur RFI. 33 9 693 693 70 Anne Cantenaire, avec vous
au téléphone demain à partir de 8h10 TU. RFI. Si loin, si proche, le rendez-vous
des voyages. Céline de Velé-Mazurelle, l'or à la rie. Bonjour à tous. Une grande
voie de l'exploration polaire nous attend cette semaine, une voie jamais mêlée
au sifflement du vent dans le grand désert blanc du pôle Nord, ou au fracas de
la glace qui se brise et s'empile en le moque. Et cette voie que l'on vient
d'entendre dans la seule trace sonore connue à ce jour, c'est celle de Fridtjof
Nanser, un homme épris d'aventures, de sciences et d'idéaux héros dans son pays,
la Norvège, mais aussi dans le cœur de milliers d'apatrites qui va contribuer à
sauver, au sortir de la première guerre mondiale, leur conférant identité et
dignité avec le passeport Nansen. Un document unique en son genre, qui va
représenter la première véritable mesure de protection des réfugiés dans
l'histoire du droit international. Mais revenons à sa voie d'abord. En 1928,
dans cette archive enregistrée par la Radio Nationale Norvégienne, Fridtjof
Nansen rend hommage à une autre grande figure de l'exploration polaire. En la
personne de Roald Hammunsen, un compatriote norvégien, pionnier d'épaules, qui
venait alors de disparaître tragiquement en hydravion quelque part en mer de
Barrettes. L'heure étant grave, le ton est solennel, sérieux forcément, et en
l'entendant, on repense aussi aux images anciennes, nombreuses de Nansen. Des
portraits sepia, tout en droiture, de notre homme, moustache toujours
impeccable, le regard persant, direct, jamais fuyant, qui laisse deviner une
personnalité sûre d'elle, sérieuse, un brin austère peut-être. La chaleur de la
voix peut aider à briser la glace et à lever les masques, et c'est ce que nous
allons essayer de faire cette semaine avec Alexis Génie, auteur d'une
réjouissante biographie du célèbre explorateur philanthrop. Une biographie qui
s'appelle Le passeport de M. Nansen, publié aux éditions Paulsen. Un passeport
pour l'aventure, bien sûr. Pour un homme, le premier de tous les problèmes
consiste à savoir quel est le travail qu'il doit accomplir sur cette terre. Ce
petit problème, je n'ai pas été, quant à moi, capable de le résoudre. J'avais un
penchant pour la science. Mais quelle science? C'était la physique et la chimie
qui m'intéressaient le plus. Mais le démon de l'irresponsabilité, sur lequel je
navais guerre de prise à l'époque, n'aimait pas le genre de vie qu'exigeaient
ses études, et il découvrit un beau jour que la zoologie avait infiniment plus
d'attraits. Elle permettait plus de fantaisie, chasser, vivre aux grands terres.
Et un beau jour, la créature irresponsable me souffla de faire un voyage dans
l'océan Arctique, sous prétexte d'étudier la vie de la faune des régions
polaires. J'avais alors 22 ans, et ce fut le pas fatal qui me détourna de la vie
paisible que promet la science. Alexis Génie, bonjour. Bonjour. À l'instant, on
vient d'entendre une lecture d'un extrait de discours tenu en 1926 par Friedrich
Nansen. Bien après, ces exploits polaires, à l'époque c'était devant des
étudiants de l'université de Saint-Androusse en Écosse, dont il venait d'être
nommé recteur, un discours sur le thème de l'aventure, où Nansen, on l'a
entendu, revient sur ses jeunes années, quand le démon de l'irresponsabilité,
comme il dit, l'aurait poussé à partir à l'aventure pour une science en plein
air. Et on a du mal, Alexis Génie, à croire à ce démon de l'irresponsabilité au
sujet de Nansen, tant le mot, la valeur de responsabilité semble irrigué,
charpenté, on pourrait dire, la vie toute entière de cet homme, rigoureux,
sérieux. C'est en tout cas ce qu'on perçoit à la fois dans les images et dans sa
trajectoire. Vous y croyez, vous, à ce démon? Alors, ça doit être une mauvaise
traduction. Je dirais plutôt le démon de l'insatisfaction. Parce que c'est
étrange ce qu'a fait Nansen dans sa vie. Il a fait beaucoup de choses. Et il a
fait beaucoup de choses de façon excellente. Il a excellé en tout. Il a été un
petit peu champion du monde en tout ce qu'il faisait. Mais il changeait de
domaine régulièrement. Et il n'arrivait pas à se fixer sur un but. Par contre, à
partir du moment où il se fixait temporairement sur quelque chose, il le faisait
à fond. Oui, il a été record man du monde à 16 ans en patinage, champion de ski
en Norvège de fond. Ski de fond, à l'époque, il va d'ailleurs participer à
populariser le ski. Oui, alors, il est champion de Norvège de ski. À l'époque où
il n'y avait que la Norvège qui faisait du ski. Donc ça veut dire champion du
monde. Et c'est avec ses écrits sur le ski qui ont été publiés, qui ont été
transmis en Europe, que le ski s'est répandu hors de Norvège. Bien plus tard
dans sa vie, il y a la fédération autrichienne de ski qui est venue le voir en
disant « Vous savez, c'est grâce à vous que nous existons. » Voilà, c'est
extraordinaire. C'est le type qui a aussi inventé le ski. Donc il excellait en
beaucoup de choses. Et pour revenir à cette question de la responsabilité, ce
mot revient d'ailleurs à l'exigénie ou tout début de votre récit, cette fois à
propos de la naissance de Fridghoff Nansen, en 1861, à Christiania, l'actuelle
Oslo. Puisqu'en fait, c'est ce qu'il faut dire et vous le racontez. Il y a un
frère qui va naître avant lui, un frère nommé Fridghoff, mais qui va trouver la
mort à moins d'un an. Et vous écrivez à ce sujet « Il était le bon Fridghoff, le
survivant, celui qui doit réussir à vivre pour effacer la perte ». Lourde
responsabilité en effet. C'est toujours ce cas très spécial des enfants qui
naissent après un frère ou une sœur aînée, mort, et qui souvent hérite du prénom
du mort. Et c'est un poids qui traîne toute leur vie. Bon... Et là, je pense
qu'il y a un nœud, il y a un nœud sur ce Fridghoff vivant, ce Fridghoff Nansen,
qui devait assurer, qui devait donner satisfaction, qui devait être à la
hauteur. Et on ne sait pas de quel regard il s'agit, un regard maternel
sûrement, mais toute sa vie, il a essayé d'être à la hauteur, toute sa vie, il a
craint de ne pas être à la hauteur. C'est extraordinaire parce qu'avec tout ce
qu'il a fait, il était plein de mélancolie en se demandant si finalement il n'a
pas un peu raté sa vie. Mais c'est ça qu'il rend passionnant, c'est ça qu'il
rend attachant, c'est ça qu'il rend romanesque et qui fait que moi, ça m'a
intéressé de raconter son histoire. Parce qu'il y a une légende dorée de
Fridghoff Nansen. Il a encore sa statue à l'ASD à Genève. Mais à Bergen, il a sa
statue, etc. Et tout ce qu'on peut trouver, les biographies qu'on peut trouver
ici ou là, c'est des géographies incroyables. Vraiment, il est super magnifique,
il est extraordinaire, tout ce qu'il fait, c'est génial, il est sportif,
philanthrope, ce que je ne crois pas du tout. Mais à partir du moment où il
commence à être mélancolique, à douter de lui-même, là, on peut s'approcher de
lui, là, on peut le comprendre. Là, il y a un écho avec nous autres, qui sommes
des êtres humains normaux. Eh bien, lui, il était pareil. Et donc, un destin
romanesque sur lequel on va revenir. Revenons d'ailleurs à cette première fois
où, à 22 ans, 21 ans, il décide donc de franchir ce pas fatal qui détourne à
jamais de la vie paisible de la science, comme on l'a entendu, donc loin des
labos, des microscopes, où il part donc embarquer sur le Viking pour une
première, toute première échappée vers le Nord. Oui, alors là, au départ, c'est
une sorte de boulot d'étudiant. Donc, il est à Bergen, il est à l'université, il
est étudiant en zoologie, il s'intéresse beaucoup à la faune marine, etc. Et là,
on lui propose d'embarquer sur un foquier, un bateau chasseur de phoque, pour un
mois d'été, pour explorer un petit peu. Voilà, bon, il embarque. Et puis, bon,
pas de chance. Enfin, pas de chance ou chance. Le bateau est coincé par les
glaces, en plein été, à faible distance des côtes du Groenland. Et là, pendant
trois semaines, bloqué, il va regarder le Groenland. Il va rêver sur le
Groenland. Alors, il a aussi une sensibilité de peintre. Il dessine extrêmement
bien. Et il fait des dessins, mais des dessins très subtils, de glace, les
teintes de la glace, les teintes des orboréales, etc. Enfin, bon, et il rêve de
ces montagnes. Il faut rappeler que le Groenland est peuplé sur ces côtes. Il y
a quelques établissements danois, il y a des Inuits, mais personne n'est à
l'intérieur. Et les Inuits, non plus, ne connaissent pas ce qu'il y a à
l'intérieur. Et donc là, c'est mystérieux. On fantasme, à l'époque, sur
l'intérieur du Groenland. Et pendant trois semaines, il reste sur le bateau, à
regarder ces montagnes, et se dit, mais qu'est-ce qu'il y a de l'autre côté?
Est-ce qu'on pourrait pas traverser le Groenland? Il y a de la glace. On peut
peut-être traverser à ski. Alors, il a très bien du ski. Alors, juste une petite
précision. Il est de Christiania, au SLO. Il fait ses études à Bergen. Il y a
300 km dans les deux, 300 km dans la montagne. Bon, l'hiver, à Noël, il rentre
dans sa famille pour passer les fêtes de Noël. Et bien, il fait sa ski. 300 km à
ski, c'est rien du tout. Bon, tracé le Groenland, c'est ici 600 km. Donc il se
dit, oh, ce n'est pas pire, donc voilà. Ce qu'il a décidé, finalement, de faire
en 1888, c'est-à-dire traverser pour la première fois la plus grande île du
monde, le Groenland, à ski d'est en reste. Voilà. Alors, parce qu'à l'époque, il
y a une passion pour les expéditions polaires, pour... Elles sont toujours un
peu ratées, c'est tragique, on est pris par les glaces, on meurt. Enfin bon,
c'est terrible. Et là, il se dit, il va faire quelque chose de simple. A hauteur
de l'homme, en fait. C'est-à-dire qu'il va recruter les gens. Ils vont être six,
ils auront des skis, ils auront un petit traîneau qui traîneront derrière eux.
L'ancêtre de la Poulka, en fait. Oui, tout à fait. Et qui est bien, super bien
construit. Il a bien réfléchi à son... à la conception. Donc, il dit, bon, ben
voilà, en quelques semaines, on traverse et c'est bon, quoi. Enfin, ça ira
beaucoup mieux que ces gros bateaux qui sont pris dans les glaces et où tout le
monde meurt. Non, ça sera plus facile. Il suffirait de vigoureux patineurs
scandinaves, comme il dit lui-même. J'adore l'expression. Pour traverser le
Groenland. Et il y arrive. Et il y arrive. Donc, il recrute des gens, des gens
qui sont plus ou moins des marins, des militaires, enfin des sportifs, on va
dire. Et de lapons. Donc, tout le monde est à ski. Et il va faire cette
traversée. Alors, c'est quelque chose de... Il ne se passe pas grand chose,
hein, parce que c'est une calotte polaire, c'est de la glace. Mais c'est l'île
Anne VI, comme on l'appelle. C'est l'île Anne VI, voilà. C'est la terre de
derrière. C'est parfait inconnu, mais c'est plat et blanc. Il n'y a rien. Bon,
il va le faire. Il va vivre par moins 40. Donc, il dorme dans la tente. Bon,
tout pose problème. Dormir pose problème. Boire pose problème. Se nourrir pose
problème. Mais bon, il résout méthodiquement chacun des problèmes. C'est un type
méthodique, très rationnel. C'est un type qui aime la maîtrise. Et on vous sent,
d'ailleurs, vous, dans votre lit, fascinés par cette expédition un peu folle,
quand même, à l'époque. Oui, parce que c'est très simple. Il suffit d'aller tout
droit sur la glace en ski. Mais bon, ça pose des tas de problèmes extrêmes,
c'est-à-dire le froid et puis le désert. Et donc, par la force de la volonté et
de la méthode et de la rationalité, il va résoudre le problème. Et les six
personnages, enfin, les six membres de l'expédition vont réussir à traverser
sans encombre. Personne ne va perdre des doigts, personne ne va être gelé, tout
a été bien fait. Ils mènent son monde à la baguette. Il a interdit l'alcool, par
exemple. Il a interdit le café parce que... Ça m'a fait beaucoup rire. Ils ont
deux salles de couchage pour six. Donc, c'est une salle de couchage à trois. En
peau de reine. En peau de reine, où on s'enferme totalement dedans. Je ne sais
pas comment on dort à trois, comme ça. Il a interdit le café parce qu'il dorme
malade. Et à la fin, tout va bien. Il est très autoritaire. Il faut que les
choses se passent comme il l'a décidé. Parfois, le réel lui offre un obstacle.
Il est un peu fâché. Mais il arrive grâce à sa volonté et puis à sa puissance
physique. Et puis aussi, il emporte les gens. Il sait séduire. S'éduire par sa
belle présence, par son regard intense. Il dit, oui, c'est un monore d'homme. Et
cette expédition va emmener bien d'autres. Il y a cent ans, le 10 octobre 1861,
naissait près de Christiania, celui qui devait conquérir la célébrité mondiale
comme explorateur, homme politique et philanthrop, Fridgjof Nansen. 308 ans
après l'anglais Davies, premier explorateur connu ayant tenté l'approche du Prol
en 1587, Nansen fut le 9e à renouveler l'exploit. Nansen, qui avait également le
bout de la science et fut reçu docteur en 1888, ne paraissait pas destiné à
cette grandiose entreprise. Il avait cependant, par distraction sportive,
parcouru environ 520 km à ski sur la canotte glacée de la Terre verte avec cinq
compagnons en 1888. Il avait également sur le fauteuil viking traversé une
partie de l'Atlantique jusqu'aux côtes orientales du Groenland. En méditant sur
le trajet de la Janette, le bateau qu'avait dû abandonner l'explorateur de long,
il conçoit le projet d'en laisser conduire un par la dérive d'Aiglas dans le but
d'arriver au pont. Alexi Genie avec cette archi-lina date en 1961, qui rend
hommage à Fritz Hof Nansen pour les cent ans de sa naissance et qui reprend, on
l'a entendu, le fil de son intrépide existence. On tourne une nouvelle page des
exploits de M. Nansen, en route cette fois pour le pôle Nord, à bord du Fram,
premier navire à réaliser la fameuse dérive transpolaire. Une dérive, on l'a
entendu, dont Nansen a été élu à l'époque, après la découverte des débris de la
Janette, un navire d'expédition polaire au funeste destin, broyé par la
banquise, dont une partie de l'équipage va périr de froid et de faim. Racontez-
nous cette idée d'abord. La Janette, ça fait partie de ces grandes expéditions
tragiques qui faisaient frémir un petit peu le public, la presse reliait ça.
Donc ce bateau dit que la Janette, elle, elle se met à partir de la banquise
pour se faire la pêcher. On ne sait pas si c'est un cas de bâtiment, mais on a
l'impression que c'est une sorte de romant gothique qui fait frissonner les
gens. C'est vraiment la tragédie des glaces. Et un jour, on va trouver des
morceaux de la Janette sur la côte du Groenland. Et en fait, c'est quelque chose
de très drôle, de faire frissonner des morceaux de la Janette sur la côte du
Groenland. Trois ans après, puisque c'était en 1878 que la Janette est partie.
Or, la Janette, elle s'est brisée en Sibérie, beaucoup plus loin à l'est. Donc
on a déduit qu'il y a un courant qui va emmener les glaces de la Sibérie
jusqu'au Groenland. Et là, Nansen a une super idée. Il va se laisser prendre par
les glaces et attendre que la dérive vous emmène vers l'ouest et ça passerait
normalement par le pôle. Il y a une petite hypothèse là qui est de passer par le
pôle. Qui ne va pas se réaliser. Mais l'idée est bonne, se laisser prendre par
les glaces et dériver, ça marche. Comme par sa première expédition, il est
devenu assez célèbre, il est devenu un héros norvégien, en plus il a quand même
le physique pour. À l'époque où la Norvège a besoin de héros pour devenir
indépendante de la Suède. Donc c'est un moment de nationalisme un peu exacerbé.
Et lui, il est un héros parfait. C'est-à-dire qu'il est sportif, il est beau, il
est scientifique, il est aventuré, etc. Donc là, il réussit à rassembler de
l'argent pour construire un bateau, le Fram. Un bateau qui pourra se laisser
prendre par les glaces sans se faire broyer. Un bateau qui ressemble à une sorte
de minot de coco, quelque chose d'assez rond. C'est-à-dire que si les glaces le
compriment, il va glisser et non pas être broyé. Il va être projeté au-dessus
des glaces. Soulevé par la glace. Donc il recrute des gens, il y a énormément de
volontaires. Une douzaine de marins militaires, etc. comme d'habitude. Tous des
Norvégiens. Et ils embarquent. Ils prennent quelques chiens au passage, des fois
qu'il faudra faire un petit tour sur la banquise. Ils vont tout au bout de la
Sibérie, ils attendent le gel. La glace se forme. Et ça y est, la banquise est
formée. Et le bateau est soulevé et ils attendent. Sachant que cette aventure
polaire, débutée... Alors il y a eu des très longs préparatifs, mais disons que
le bateau, le Fram, est parti en 1893 du port de Bergen. Cette aventure, elle va
durer trois ans. Oui, trois ans à douze. Dans un bateau qui est confortable,
mais petit. Alors c'est un peu compliqué. Parfois c'est un peu tendu à bord.
Mais ça reste... Bon c'est des Scandinaves, des Norvégiens. Ce n'est pas des
Italiens. Donc du coup les gens restent tout à fait... Courtois.... calmes.
Voilà. Mais ils commencent à trouver le temps long. D'autant plus qu'ils se
rendent compte que la dérive les emmène un petit peu au nord, puis un petit peu
au sud, un petit peu au nord. La dérive zigzag. Et ça, ils ne l'avaient pas
prévu. Et donc là Nansen est très vexé quasiment. Parce qu'il avait tout pensé,
tout prévu, trouvé ça génial. Et là la réalité lui met des bateaux dans les
roues. Il est au roi de ça. Il décide de finir à pied. C'est à dire que le
bateau arrive pas trop loin du pôle, genre 800 km du pôle, je ne me souviens
plus exactement. Il décide avec un compagnon de prendre des traîneaux, les
chiens et d'y aller à pied. Au bout de deux ans. Au bout de deux ans. Il est
patient quand même. Et donc il va le faire. Et puis en fait ça ne marche pas non
plus. C'est à dire que la banquise, c'est pas du tout quelque chose de lisse,
c'est pas de la glace lisse. C'est complètement chaotique parce que c'est agité
par les courants, par la mer, tout ça. Donc en fait c'est impossible à deux
d'avancer avec un traîneau. Il faut les tirer par-dessus les chaos de glace. Et
il arrive à une certaine latitude, la plus haute jamais atteinte à l'époque.
Donc il est là l'homme le plus au nord. Et il décide de faire demi-tour. Il bat
en retraite. C'est un terme qu'il a écrit lui-même. Bon, ça va durer quand même
un an pour revenir. Parce qu'il est quand même perdu dans les glaces du pôle.
Les cartes sont nulles parce que personne n'est jamais allé là-bas. Il va passer
un hiver dans une cabane. Alors ça c'est un truc fascinant. Une expérience
presque de survivalisme en quelque sorte. Complètement, mais survivalisme
extrême. C'est-à-dire qu'il construisait avec son compagnon une cabane en pierre
2 mètres sur 3. Vous imaginez des toilettes un petit peu grandes. C'est pas
beaucoup plus grand. Et avec un toit en peau de phoque, ils vont rester là dans
la nuit polaire pendant 8 mois. 8 mois l'un sur l'autre. En mangeant de la
viande d'ours frite dans de la graisse de morse. Ils vont prendre 10 kilos
chacun parce qu'ils ne bougent pas trop. Mais c'est vraiment ils sont serrés
l'un contre l'autre. Des fois ils s'ennuient beaucoup. En plus que le sol est
caillouteux, ils n'ont pas réussi à enlever les cailloux qui sont plongés dans
le camaphore. Donc ils dorment très très mal en plus. Ils sont d'une saleté
repoussante. Et ils attendent, ils attendent, ils attendent. C'est quelque chose
qui est assez étonnant. C'est une expérience étonnante. Et puis quand le jour
revient, ça dégèle, ils repartent. Et ils tombent par hasard sur une expédition
anglaise. C'est très étonnant comment on arrive à tomber sur une expédition. Et
donc il revient en Norvège. Et là, il y a un triomphe. Il y a des milliers et
des milliers de temps dans la rue qu'il lui faut un triomphe. Il est reçu par le
roi. Et le bateau aussi revient. Le bateau revient heureusement. Personne n'est
mort. Alors ça a un peu déçu quand même. C'est à dire que les gens quand ils
racontaient sur l'expédition, ils faisaient des conférences. Les gens
attendaient quelque chose de terrifiant, de terrible. La mort, la folie, le
cannibalisme, etc. Mais non pas du tout. Ils ont été dans leur petite maison
flottante. Une sorte de rêve norvégien, de rêve scandinave. Vous savez, je ne
sais plus comment on appelle ça en danois, le cuckooning danois. Mais
simplement... Le pig. Voilà c'est ça. Et donc c'est une expédition décevante en
termes de tragique. Mais ils sont rentrés tous. Et il a écrit un livre qui
raconte tout ça. Où il efface un peu pudiquement toutes les tensions et les
problèmes. Et ce livre est un succès de librairie européen. C'est traduit en
anglais, en allemand, en français. Et il devient une gloire européenne. Il
devient un super héros norvégien et une gloire européenne. Il est vraiment
l'explorateur. Et son livre... Alors étrangement, il y a une sorte de passion
autour de son livre. On se demande maintenant, qu'est-ce que les gens y
trouvaient? Peut-être cette espèce de survivalisme. Peut-être le triomphe de la
volonté. Peut-être des choses comme ça. Et il devient très très célèbre. Et puis
la Norvège devient indépendante. Il devient diplomate. On en parlera après. Mais
d'abord parlons justement de ce livre. Plus au nord, Farthes North. C'est le
titre anglais de ce récit que Fran Onsen a effectivement à son retour de son
expédition polaire. Un livre aussi où on sent quand même une plume romantique.
Vous en aviez parlé. Mélancolique et lyrique aussi. Extrait de ce récit intitulé
en français donc, Vers le pôle. Toutes les apparences indiquent que maintenant
nous sommes définitivement pris dans la banquise. Et je ne m'attends plus à voir
le framme hors de la glace que lorsqu'il sera arrivé de l'autre côté du pôle.
Dans le voisinage de l'Atlantique. De jour en jour, le soleil décline sur
l'horizon. Et la température s'abaisse. La longue nuit si redoutée de l'hiver
arctique approche. La température s'abaisse à moins 15° dans la soirée.
L'observation n'indique aucune dérive dans la direction du nord. Nous sommes
toujours immobiles par 78°50' Dans la soirée, je me promène sur la banquise. Il
n'existe rien de plus merveilleusement beau que cette nuit arctique. C'est le
pays des rêves, coloré des teintes les plus délicates qu'on puisse imaginer.
C'est la couleur irréelle. Les nuances se fondent les unes dans les autres dans
une merveilleuse harmonie. La beauté de la vie n'est-elle pas haute, délicate et
pure comme cette nuit? Le ciel est une immense coupole bleue aux zéniths.
Passant vers l'horizon au vert, puis au lila et au violet. Sur les champs de
glace apparaissent de froides ombres bleues foncées. Et ça et là, les hautes
arêtes de la banquise s'allument de lueurs roses. Derniers reflets du jour
mourant. En haut brillent les étoiles, éternels symboles de la paix. Alexis
Génie, ces mots de Friedrich Nansen donnent à entendre une profonde sensibilité.
Et surtout une vraie rencontre. On l'entend entre Nansen et le monde article,
grand, l'extrême Nord, finalement. Avec ses lumières, les mille nuances de ses
paysages qu'il faut aussi savoir lire. Sachant que le Nord a toujours,
évidemment, fasciné. Et pas que Nansen. On a parlé d'idées du Nord, d'un Nord
inaccessible, finalement, qui s'échappe toujours. À mesure qu'on cherche à
l'atteindre. Et on a bien entendu finalement ce, alors peut-être pas mélancolie,
mais en tout cas ce romantisme. Finalement qu'avait aussi Nansen malgré toute sa
rigueur de chef d'expédition. Oui, tout à fait. Il a un côté héros romantique.
Il est très sensible aux lumières, aux couleurs. Il est très sensible aux grands
espaces un peu vides. Il est très sensible au romantisme aussi scandinave. Des
vieux récits scandinaves, des dieux scandinaves, des héros scandinaves, etc. Les
sagas. C'est l'époque. Et donc il a aussi une âme de peintre également. C'est-à-
dire qu'il a su, moi je suis assez admiratif de ses pastels de lumière arctique.
Il a su rendre cette délicatesse, ces couleurs du bleuté rose. Et puis ces
espèces de montagnes de glace et roche. C'est à la fois terrible et doux. C'est
très très étrange l'Arctique. Enfin, c'est l'image que j'en ai. Puisque je n'y
suis pas allé. Vous avez toujours voyagé en littérature finalement. Absolument.
Alors pour rigoler je dis toujours qu'il faut qu'il y ait quelqu'un qui reste à
la maison pour raconter. Donc voilà, moi je suis raconteur. Mais je suis fasciné
par ceux qui vont loin, qui vont voir. Et puis qui vont se confronter à un
environnement quand même extrême, âpre. Et Fred-Joff Nansen d'ailleurs dans un
autre livre, Les brumes du Nord, qui est un ouvrage ambitieux, historique sur
les explorations nordiques. Il parle justement du Nord comme d'une école du
courage. Et c'est vrai qu'on voit bien dans toutes ces expéditions, dans son
rapport aussi à cet environnement, comment il avait compris que tout cela
exigeait finalement une grande rigueur morale, une maîtrise et une adaptation
aussi. Oui, tout à fait. C'est encore. Il y a encore plein de gens qui vont
faire des expéditions dans le Nord, dans les glaces. Et toujours ça nécessite
une façon de résister, une façon d'aller au bout de soi. Mais de s'adapter
aussi. Voilà, c'est quelque chose de très intense. C'est comme l'alpinisme
aussi. C'est des choses qui se ressemblent un petit peu. Et il y a quelque chose
de la forge de l'être humain. C'est-à-dire que l'être humain se forge face à ces
lieux extrêmes qui ne sont pas faits pour la vie, qui ne sont pas faits pour
l'homme. Eh bien on y va quand même. Sauf qu'à son époque, à la fin du 19e,
début 20e, il y avait quand même aussi cette idée de l'homme et l'industrie
triomphante. Parfois on utilisait des moyens pas du tout adaptés à ces
territoires. Sauf que lui, comme d'autres, va s'inspirer justement des méthodes,
par exemple, évidemment des inuites, des autochtones. Tout à fait. Lui, il
voulait voyager léger. Parce qu'il voulait que ce soit une aventure humaine.
Quand Scott, qui voulait aller au pôle sud, lui dit « Ah, moi j'ai des traîneaux
à vapeur! » Bon, il trouvait ça nul. Franchement, il trouvait que c'était...
Quand André, aussi aventurier-explorateur suédois, voulait aller au pôle en
ballon, il a aussi trouvé ça nul. Parce que ce n'est pas l'homme. Il faut que
l'homme soit confronté aux éléments. Et c'est en ça qu'il croyait. Donc les
machines n'ont pas de place dans le Nord pour lui. Parce que finalement c'est un
lieu de vérité. Et la vérité, l'équité aussi, la justice, ce sont des valeurs
évidemment chères à notre homme. Et la suite, fascinante et souvent méconnue de
la trajectoire de Friedrich Nansen va le prouver. Nansen, ce philanthrope aux
chevets des réfugiés avec ce fameux passeport Nansen. On va en reparler avec
vous Alexis Gigny dans un instant, mais tout de suite sur RFI. C'est Artur H et
La Vie. Tout croit, tout grandit dans l'éternel printemps À l'origine une
caresse qui te traverse Un regard qui te claire et te protège À l'origine
quelqu'un qui te prend par la main Et qui te murmure la vie La vie a choisi Oh
la vie a choisi À l'origine une peur qui s'est comme incrustée Et qui tourne et
qui tourne dans l'absurdité Un coup mauvais sous ta peau tatouée Une mémoire
malsaine qui t'a contaminée Et l'amour qui soudain se rétrécit Et la flamme qui
s'éteint, qui s'obscurcit À l'origine quelqu'un qui te lâche la main Et qui te
dit la vie La vie a choisi Oh la vie a choisi Vous écoutez Si Loin Si Proche
Pour moi un homme est grand, pas seulement par ce qu'il a fait Mais aussi par la
façon dont il l'a fait. Pour moi il y a deux très grands noms. En ce qui
concerne l'exploration polaire. Pour l'arctique c'est Nanzen, parce qu'après
avoir fait des choses exceptionnelles Il a créé, vous le savez, devant de
quelles difficultés Le passeport Nanzen, grâce auxquels des millions d'hommes ne
sont pas morts de désespoir Et Shackleton, qui a fait des choses extraordinaires
Et qui n'a jamais perdu un homme Donc pour le nord Nanzen, pour le sud
Shackleton. Avec la voix de Paul-Émile Victor, le grand artisan des expéditions
polaires françaises Ici capté dans une archivinade, datant 1982 On continue de
gravir à Si Loin Si Proche les marches d'un panthéon polaire Peuplé d'hommes à
la cuirasse solide et au goût prononcé pour la science et la découverte A une
époque, la fin du 19e siècle, le début du 20e Où les pôles représentaient encore
les dernières terres d'inconnus de notre planète. Et dans ce panthéon, on l'a
entendu, pour Paul-Émile Victor Le norvégien Fridtjof Nanzen occupe la première
place au nord en tout cas Mais s'il lui attribue le haut du podium, c'est
surtout il vient d'en parler En raison du passeport Nanzen. Un document, une
mesure unique, pionnière Sur laquelle on va se pencher à présent. Et on va le
faire avec vous, Alexis Génie Vous qui êtes l'auteur d'une biographie parue aux
éditions Paul-Senne Intitulée d'ailleurs « Le passeport de Monsieur Nanzen »
Alors je me demandais, Alexis Génie, ce passeport, ce fameux papier Preciosement
gardé, paraît-il, par les familles d'apatrides Ou en tout cas les enfants de ces
apatrides réfugiés Comment vous l'avez croisé, connu, ce fameux passeport
Nanzen? Parce que je m'intéresse beaucoup à l'histoire, à la géopolitique Et
c'est quelque chose qui a eu un rôle important dans l'entre-deux-guerres Parce
qu'on a un peu oublié le drame terrible de la fin de la première guerre mondiale
Avec l'effondrement des grands empires, c'est-à-dire empires ottomans Empires
russes, empires austro-hongrois, empires allemands Et des déplacements de
populations colossaux Des réfugiés, des massacres, des gens qui fuient la Russie
Des gens qui fuient l'Empire ottomans, ou qui sont déportés, etc. C'est un chaos
total où on meurt beaucoup Et il y a des gens qui ont perdu leur patrie, leur
nationalité, et donc leur passeport Et comme il y a un refermement des
frontières après cette guerre Eh bien on passe pas, si on n'a pas de passeport,
on ne passe pas Et il y a des gens qui vont être apatrides Par exemple, les
Russes qui ont fui l'Union Soviétique Un décret a été signé par Lénine, comme
quoi S'ils sont en dehors de l'Union Soviétique sans autorisation, ils perdent
leur nationalité Les Grecs et les Arméniens de l'Empire ottomans Aussi n'ont
plus de nationalité puisqu'ils étaient ottomans Mais l'Empire ottomans devient
la Turquie et ils n'en font pas partie Donc là nous avons des millions de
personnes qui sont sans nationalité, qui sont apatrides Et ça pose un gros
problème parce que personne ne veut les faire rentrer sur son territoire Oui
parce qu'ils viennent frapper aux portes d'Europe Et là, du coup, nous avons des
millions de personnes qui vivent dans des camps Dans des conditions
épouvantables En Turquie, en Syrie, également en Pologne, des pays baltes, etc.
Et on ne sait pas trop quoi faire avec ces gens-là Mais là, Nansen, qui avait
déjà fait une mission de rapatriement des prisonniers de guerre Après la
Première Guerre mondiale Donc par négociation, il a réussi à transporter les
gens Mais là, c'était des gens qui étaient des nationaux Parce qu'on n'a pas dit
qu'il a été nommé président de la délégation norvégienne Auprès de la Société
des Nations qui a été créée en 1920 Voilà, qui est l'ancêtre de l'ONU, le
premier essai de l'ONU Et donc là, il s'occupe d'abord des prisonniers de
guerre, ça fonctionne Il a réussi à transporter 400 000 prisonniers des Russes
qui étaient prisonniers en Allemagne Des Allemands qui étaient prisonniers en
Russie Il arrive à les échanger, il arrive à sauver pas mal de monde Mais là,
maintenant, il y a le problème des millions d'apatrides dont personne ne veut
Donc il a une idée géniale de leur donner une existence légale C'est-à-dire de
créer un passeport d'apatride C'est-à-dire, ce n'est pas un passeport d'un pays,
c'est un passeport d'humanité finalement On leur donne un statut Tous les États
de l'époque reconnaissent ce papier sous la responsabilité de la Société des
Nations On parle de 54 pays à peu près, je crois Oui, mais à l'époque où le
monde est colonisé, il n'y a pas tellement de pays indépendants Donc l'essentiel
des pays européens reconnaissent ce passeport Et les gens peuvent passer les
frontières Ils peuvent sortir de ces camps où ils mourraient à petit feu Ils
peuvent s'installer en Europe, ils peuvent s'installer en Amérique Ils peuvent
refaire une vie loin de cet ex-pays qu'ils ne voulaient plus d'eux Donc ça a été
beaucoup de Russes, ça a été beaucoup d'Arméniens, ça a été des Grecs Ce qu'on
appelait les Grecs d'Asie mineure, de Turquie Et pas mal se sont installés en
France d'ailleurs Et il y a des tas de gens connus, Marc Chagall par exemple a
profité de ce passeport Robert Capa qui s'est encore… Serge Prokofiev, Igor
Stravinsky, Rachmaninoff, Nicolas de Stal, vous en avez parlé, Marc Chagall,
Nina Berberova, Nabokov aussi Tout à fait On a six, et on voit bien
effectivement, Alexis Genet, pour aller dans le sens de ce que vous exprimer Que
ça va non seulement permettre la mobilité de ses apatrides et donc aussi
façonner, refaçonner la culture Ou les cultures en exil, que ce soit en France
ou en Europe Absolument Et alors aussi ce qu'il faut voir c'est que ce n'est pas
parce qu'il était philanthrope qu'il a créé ça C'est parce qu'il avait une
mission et il a inventé une solution technique, juridique à ce problème pour
sauver les gens Parce qu'il est allé sur place, il est allé voir les camps de
réfugiés et il trouvait ça insupportable que des gens vivent dans ces conditions
là C'était impossible Donc du coup il a proposé une solution technique juridique
qui était ce passeport Et ça a fonctionné, il y en a à peu près 400 000 qui ont
été émis, bon bah avec toutes les familles, ça a fait du monde Des gens qui
seraient probablement morts en masse sans ça Et donc parmi eux, on a parlé des
grands noms mais aussi beaucoup d'anonymes, des arméniens vous l'avez dit Qui
fuyaient le génocide et qui ont trouvé refuge en France par exemple grâce à ce
passeport Et parmi eux, Micha Aznavourian qui un beau jour de 1923 va débarquer
à Marseille avec sa femme Et quelques années plus tard, en 1954, leur fils né en
France devenu alors Charles Aznavour Chantera comme personne cet exil qu'il a
chevié au corps Chantent Regardez-le comme il promène son cœur au delà des
saisons Il traverse des murs de haine, des gouffres d'incompréhension À chaque
nouvelle frontière espérant enfin se fixer Il fait une courte prière vers ce
ciel qu'il a oublié Regardez-le, il déambule sans jamais savoir où il va Il
marche comme un somnambule et les gens le montrent du doigt Le monde entier file
la haine, le ciel là-haut n'y comprend rien Les yeux reforment une chaîne en se
tenant par la main Pas moyen d'entrer dans la danse, le calendrier a son clan Si
tu n'as pas de ligne de chance, tu resteras un émigrant Regardez-le comme il
promène son cœur au delà des saisons Il traverse des murs de haine, des gouffres
d'incompréhension À chaque nouvelle frontière espérant enfin se fixer C'est
aussi une façon de parler du... dès le début du bouquin, de parler du passeport
Parce que c'est un peu compliqué de parler d'Anne Sen, parce qu'il est double Il
y a l'explorateur polaire, il y a le diplomate Mais le diplomate n'a eu lieu que
parce qu'il y a eu explorateur polaire Et on se souvient de l'explorateur
polaire que parce qu'il y a eu le diplomate Donc il fallait dire deux moments de
sa vie très différents en même temps Et le roman peut ça! Et donc en 1922,
Nansen va aussi, en raison de ce passeport et tout son engagement diplomatique
Recevoir le prix Nobel de la paix Après quoi, progressivement, il va se retirer
de la diplomatie internationale Mais il va continuer quand même de rêver même à
68 ans à un survol d'épaules par avion qu'il ne fera pas Et finalement en 1930,
son cœur le lâche Et derrière lui, il laisse le souvenir, vous en avez parlé,
d'un héros Façonné par la légende nationale norvégienne Il aura d'ailleurs des
obsèques nationales, dignes d'un roi, vous écrivez Et puis restent aussi ses
cartes, ses récits d'exploration, des relevés scientifiques en pagaille Ce
passeport bien sûr, et toutes ces lignées familiales qui lui doivent pour ainsi
dire la vie Il y a le fram aussi qui est exposé encore aujourd'hui en Norvège Et
puis ses idées, évidemment, à commencer par la grande idée Jugez au départ ce
grenu qui est celle de la dérive transpolaire Et qui aujourd'hui est toujours
d'actualité Depuis deux jours, un vent violent balait l'Arctique avec des
rafales à 40 nœuds En eau libre, à quelques kilomètres au sud, une forte houle
s'est formée Elle a fini par rattraper la zone de glace sur laquelle le bateau
s'est échoué En quelques minutes, la banquise s'est brisée comme un miroir On
amène un bateau à la lisière de la glace parce que Tara n'est pas un brise-glace
Mais en fait l'idée, elle est pas nouvelle Fritschhoff Nansen, entre 1893 et
1996, a engagé un bateau qui s'appelait le fram Dans une dérive transpolaire, à
l'époque on ne savait pas du tout ce qu'était l'océan Arctique Il fallait
découvrir ce qu'était le pôle nord de la planète Et donc on a repris cette idée
plus de 100 ans plus tard, effectivement, dans un contexte complètement
différent Avec des technologies modernes, des satellites qui l'ont autour de la
Terre Mais avec une idée derrière la tête qui était de mettre un bateau comme le
fram Au cœur de la dérive transpolaire pour aller faire des observations que les
satellites ne peuvent pas faire Il faut absolument qu'on essaye de collecter La
dérive transpolaire a beaucoup accéléré par rapport au fram Qui lui a mis trois
ans pour faire cette dérive alors qu'il a fallu un peu plus d'un an et quinze
mois exactement à Tara Pour faire cette dérive transpolaire en passant beaucoup
plus près du Nord en plus que le fram Donc une dérive écourtée, une banquise qui
dérive beaucoup plus rapidement qu'il y a un siècle Alexis Genie, on vient de
l'entendre dans cette archivinade, date en 2008 par la voix de Jean-Claude
Gascard Qui est le coordinateur de l'expédition Tara en Arctique On a entendu
que Nansen a fait des petits et qu'on continue de dériver, si je puis dire, dans
son sillage Sauf qu'aujourd'hui il s'agit peut-être moins de découvrir le monde
et d'y planter le drapeau Que de protéger et d'alerter sur sa réalité Surtout
qu'au-delà du cercle Arctique, le réchauffement y est trois fois plus rapide que
la moyenne mondiale C'est vrai mais l'Arctique c'est un monde extraordinaire
C'est plus un monde où la vie est extrêmement présente C'est grouillant de vie
l'Arctique malgré le froid C'est un endroit à explorer, à connaître, à protéger
aussi Et puis essayer aussi d'empêcher son exploitation minière, pétrolière,
etc. qui serait dramatique Non, ça reste un endroit relativement vierge et
passionnant Donc ça donne envie d'y aller Et qui renseigne aussi de la réalité
du monde Justement ce sont les pôles qui nous disent aussi l'état de la planète,
c'est ce qu'on entend Et effectivement on pense aussi à la question des réfugiés
Puisque finalement dans ce contexte de réchauffement climatique Il y aura de
plus en plus de réfugiés climatiques Et on pense là aussi à Anand Sener à son
fameux passeport C'est vrai que les conditions sont un peu différentes Parce que
les apatrides c'est quelque chose qui n'est plus censé exister Puisque l'ONU a
décidé qu'on ne pouvait pas créer des apatrides Mais par contre maintenant il y
a énormément en effet de réfugiés, de gens qui sont... Il y a un statut des
réfugiés qui justement est héritier de cette notion Voilà tout à fait, c'est un
petit peu différent mais je crois qu'il a entamé une réflexion Qui continue
parce que le drame continue Et donc il est à l'origine de pas mal de choses cet
homme là Et bon ça valait le coup de raconter son histoire D'autant plus que
c'est un personnage hautement romanesque Autement romanesque et en même temps,
et c'est bien ce que vous avez dit C'est que aussi c'est un homme avec ses
failles C'est pas le héros sans peur et sans reproche Et on sent vraiment, et
c'est ça la conclusion peut-être aussi de à la fois cette émission et puis de
votre livre C'est de comprendre comment finalement on a voulu bâtir une grande
statue, ériger une statue Et finalement ça n'était qu'un homme Oui c'est un
homme et c'est bien mieux Et je pense que le roman est fait pour ça C'est à dire
que le roman est lucide comme type de récit Et donc on a envie de donner dans le
roman à la fois toutes les dimensions d'un homme À la fois son côté héros, son
côté extraordinaire, puis son côté très normal On peut voir ses états d'âme, ses
mélancolies Jusqu'à la fin de sa vie, il se demandait s'il avait pas loupé sa
vie quand même Et puis même son prix Nobel, il disait mais pourquoi on m'a donné
ça pour ça que j'ai fait par hasard? Alors que je préférais avoir un prix Nobel
de médecine ou de science Et ça, ce côté insatisfait, c'est passionnant C'est un
homme normal, mais c'est un homme normal avec quand même des capacités
extraordinaires On en revient finalement à AlexiGénie à ce démon de
l'insatisfaction AlexiGénie, merci Je rappelle le titre de votre livre Le
Passport de M.Nansen, un livre publié aux éditions Paul Senne A signaler aussi
que votre précédent livre consacré à John Muir, le naturaliste visionnaire
américain est sorti en France en édition de Poche mais aussi en BD, toujours aux
éditions Paul Senne Des éditions Paul Senne qui nous emmènent depuis des
décennies dans l'épaule avec notamment aussi une magnifique version illustrée de
Vers l'Epole, le grand récit de Fridtjof Nansen Merci à la Sonatec de RFI et à
l'INA pour leurs archives Merci à Sébastien Gédor pour ses lectures Et à David
Merheb et Marthe pour leur traduction du norvégien aux français Céline de Vella
Mazurelle, Leur Alarion, vous salut chers auditeurs Rendez-vous la semaine
prochaine, même jour, même heure et même planète pour d'autres voyages Tout de
suite, place sous nouvelle du monde sur RFI, votre Radio Mondial Chantal Leroux,
du lundi au jeudi à 13h30 TU sur RFI L'Atelier des médias, Steven Jambot Depuis
les confins du nord du Mali, où il était retenu en otage, le journaliste Olivier
Dubois écoutait RFI via les ondes courtes Je vous emmène à Ysoudain, dans le
centre de la France, où j'ai visité les gigantesques antennes qui émettent en
ondes courtes les programmes de la radio mondiale par un jeu de bons dans la
ionosphère L'Atelier des médias avec Steven Jambot Tout à l'heure, à partir de
16h10 TU, RFI